<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dialogo.xslt"?>
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo: annotated digital edition</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Galileo</forename>
                        <surname>Galilei</surname>
                        <idno type="VIAF">http://viaf.org/viaf/2470550</idno>
                    </persName>
                    
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName>Anna Nicoletti</persName>
                    <persName>Nadia Calvisi</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Student's annotated edition</title>
                    <date when="2025">July 2025</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Bologna</publisher>
                <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                <date when="2025">2025</date>
                <availability>
                    <p>This edition is available under a Creative Common Licence.</p>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA 4.0</licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="Sosio_DialogoMassimiSistemi">
                    <title>Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo</title>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename>Galileo</forename>
                            <surname>Galilei</surname>
                            <idno type="VIAF">http://viaf.org/viaf/2470550</idno>
                        </persName>
                        
                    </author>
                    <editor>
                        <persName>Libero Sosio</persName>
                    </editor>
                    <pubPlace>Torino</pubPlace>
                    <publisher>Einaudi</publisher>
                    <date when="1970">1970</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="salviati" role="character"/>
                    <person xml:id="sagredo" role="character"/>
                    <person xml:id="simplicio" role="character"/>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>

    </teiHeader>
    
    <text xml:lang="ita">
        <!--Titolo e Frontespizio-->
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Dialogo sopra i due massimi sistemi</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Di Galileo Galilei</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            
            <div type="editorialNote">
                <head>Edizione di riferimento:</head>
                <p>Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo, a cura di Libero Sosio, Einaudi, Torino 1970</p>
            </div>
        </front>
        <!--Titolo e Frontespizio-->
        
        <!--Corpo del Testo-->
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <head>Giornata Prima</head>       
                <div type="dialogue" xml:id="dialogue1">
                    <sp who="#salviati">
                        <speaker>SALV.</speaker>
                        <p>Fu la conclusione e l'appuntamento di ieri, che noi dovessimo in questo giorno discorrere,
                            quanto più distintamente e particolarmente per noi si potesse, intorno alle ragioni naturali 
                            e loro efficacia, che per l'una parte e per l'altra sin qui sono state prodotte da i fautori 
                            della posizione <name type="schoolOfThought">Aristotelica</name> e <name type="schoolOfThought">Tolemaica</name> 
                            e da i seguaci del <name type="schoolOfThought">sistema Copernicano</name>. E perché collocando
                            il <name type="person">Copernico</name> la Terra tra i corpi mobili del cielo, viene a farla essa ancora un globo simile a un pianeta,
                            sarà bene che il principio delle nostre considerazioni sia l'andare esaminando quale e quanta sia
                            la forza e l'energia de i progressi peripatetici nel dimostrare come tale assunto sia del tutto 
                            impossibile; attesoché sia necessario introdurre in natura sustanze diverse tra di loro, cioè 
                            la celeste e la elementare, quella impassibile ed immortale, questa alterabile e caduca. Il quale 
                            argomento tratta egli nei <title type="main" level="m">libri del Cielo</title>, insinuandolo prima con discorsi dependenti da alcuni 
                            assunti generali, e confermandolo poi con esperienze e con dimostrazioni particolari, lo, seguendo 
                            l'istesso ordine, proporrò, e poi liberamente dirò il mio parere, esponendomi alla censura di voi, 
                            ed in particolare del signor <name type="person" ref="#simplicio">Simplicio</name>, tanto strenuo 
                            campione e mantenitore della <name type="schoolOfThought">dottrina Aristotelica</name>.
                            È il primo passo del progresso peripatetico quello dove <name type="person">Aristotile</name> 
                            prova la integrità e perfezione del mondo coN’additarci com'ei non è una semplice linea né una superficie pura, 
                            ma un corpo adornato di <measure>lunghezza, di larghezza e di profondità</measure>; e perché le <measure>dimensioni</measure>
                            non son più che queste <num type="cardinal" value="3">tre</num>, avendole egli, le ha tutte, ed avendo il tutto, è perfetto. Che poi, 
                            venendo dalla semplice <measure>lunghezza</measure> costituita quella magnitudine che si chiama linea, aggiunta 
                            la <measure>larghezza</measure> si costituisca la superficie, e sopragiunta <measure>l'altezza o profondità</measure> ne risulti il corpo, 
                            e che doppo queste tre dimensioni non si dia passaggio ad altra, si che in queste <num type="cardinal" value="3">tre</num> sole si 
                            termini l'integrità e per cosi dire la totalità, averei ben desiderato che da <name type="person">Aristotile</name> mi fusse 
                            stato dimostrato con necessità, e massime potendosi ciò esequire assai chiaro e speditamente.
                        </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="dialogue" xml:id="dialogue2">
                    <sp who="#simplicio">
                        <speaker>SIMP.</speaker>
                        <p>Mancano le dimostrazioni bellissime nel <num type="ordinal" value="2">2°</num>, 3° e 4° testo, doppo 
                            la definizione del continuo? Non avete, primieramente, che oltre alle <num type="cardinal" value="3">tre</num> 
                            dimensioni non ve n'è altra, perché il <num type="cardinal" value="3">tre</num> è ogni cosa, 
                            e 'I <num type="cardinal" value="3">tre</num> è per tutte le bande? e ciò non vien egli confermato 
                            con l'autorità e dottrina de i <name type="schoolOfThought">Pittagorici</name>, 
                            che dicono che tutte le cose son determinate da <num type="cardinal" value="3">tre</num>, principio, 
                            mezo e fine, che è il numero del tutto? E dove lasciate voi l'altra ragione, cioè che, quasi per legge 
                            naturale, cotal numero si usa ne' sacrifizii degli Dei? e che, dettante pur cosi la natura, alle cose 
                            che son <num type="cardinal" value="3">tre</num>, e non a meno, attribuiscono il titolo di tutte? 
                            perché di <num type="cardinal" value="2">due</num> si dice amendue, e non si dice tutte; ma di <num type="cardinal" value="3">tre</num>, 
                            si bene. E tutta questa dottrina l'avete nel testo <num type="ordinal" value="2">2°</num>. Nel <num type="ordinal" value="3">3°</num> 
                            poi, ad pleniorem scientiam, si legge che l'ogni cosa, il tutto, e 'I perfetto, 
                            formalmente son l'istesso; e che però solo il corpo tra le grandezze è perfetto, 
                            perché esso solo è determinato da <num type="cardinal" value="3">3</num>, che è il tutto, ed essendo divisibile in <num type="cardinal" value="3">tre</num> modi, 
                            è divisibile per tutti i versi: ma dell'altre, chi è divisibile in un modo, e chi in <num type="cardinal" value="2">dua</num>, 
                            perché secondo il numero che gli è toccato, cosi hanno la divisione e la continuità: e cosi quella è continua per un verso, questa 
                            per <num type="cardinal" value="2">due</num>, ma quello, cioè il corpo, per tutti. Di più nel testo <num type="ordinal" value="4">4°</num>, 
                            doppo alcune altre dottrine, non prov'egli l'istesso con un'altra dimostrazione, cioè che non si facendo trapasso se non secondo qual-
                            che mancamento (e cosi dalla linea si passa alla <measure>superficie</measure>, perché la linea è manchevole di <measure>larghezza</measure>), 
                            ed essendo impossibile che il perfetto manchi, essendo egli per tutte le bande, però non si può passare 
                            dal corpo ad altra <measure>magnitudine</measure>? 0 r da tutti questi luoghi non vi par egli a sufficienza provato, com'oltre 
                            alle <num type="cardinal" value="3">tre</num> <measure>dimensioni, lunghezza, larghezza e profondità</measure>, non si dà transito ad altra, e che però il corpo, 
                            che le ha tutte, è perfetto?
                        </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="dialogue" xml:id="dialogue3">
                    <sp who="#salviati">
                        <speaker>SALV.</speaker>
                        <p>lo, per dire il vero, in tutti questi discorsi non mi son sentito strignere a concedere altro se non che 
                            quello che ha principio, mezo e fine, possa e deva dirsi perfetto: ma che poi, perché principio, 
                            mezo e fine son 3, il numero 3 sia numero perfetto, ed abbia ad aver facultà di conferir perfezione a 
                            chi l'averà, non sento io cosa che mi muova a concederlo: e non intendo e non credo che, verbigrazia, 
                            per le gambe il numero <num type="cardinal" value="3">3</num> sia più perfetto che 'I 
                            <num type="cardinal" value="4">4</num> o il <num type="cardinal" value="2">2</num>; 
                            né so che 'I numero <num type="cardinal" value="4">4</num> sia d'imperfezione 
                            a gli elementi, e che più perfetto fusse eh' e' fusser <num type="cardinal" value="3">3</num>. 
                            Meglio dunque era lasciar queste vaghezze a i retori e provar il suo intento con 
                            dimostrazione necessaria, ché cosi convien fare nelle scienze dimostrative.
                        </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="dialogue" xml:id="dialogue4">
                    <sp who="#simplicio">
                        <speaker>SIMP.</speaker>
                        <p>Par che voi pigliate per ischerzo queste ragioni: e pure è tutta dottrina de i <name type="schoolOfThought">Pittagorici</name>, i quali 
                            tanto attribuivano a i numeri: e voi, che sete matematico, e, credo anco, in molte opinioni filosofo 
                            <name type="schoolOfThought">Pittagorico</name>, pare che ora disprezziate i lor misteri.
                        </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="dialogue" xml:id="dialogue5">
                    <sp who="#salviati">
                        <speaker>SALV.</speaker>
                        <p>Che i <name type="schoolOfThought">Pittagorici</name> avessero in somma stima la scienza de i numeri, 
                            e che <name type="person">Platone</name>name stesso ammirasse l'intelletto umano e lo stimasse partecipe di divinità solo per l'intender egli la natura de' numeri, io benissimo lo so,
                            né sarei lontano dal farne l'istesso giudizio: ma che i misteri per i quali <name type="person">Pittagora</name> 
                            e la sua setta avevano in tanta venerazione la scienza de' numeri sieno le sciocchezze che vanno per le bocche e per le
                            carte del volgo, non credo io in veruna maniera; anzi perché so che essi, acciò le cose mirabili non fussero 
                            esposte alle contumelie e al dispregio della plebe, dannavano come sacrilegio il publicar le più recondite 
                            proprietà de' numeri e delle quantità incommensurabili ed irrazionali da loro investigate, e predicavano che 
                            quello che le avesse manifestate era tormentato nell'altro mondo, penso che tal 
                            <num type="cardinal" value="1">uno</num> di loro per dar pasto alla plebe e liberarsi dalle sue domande, 
                            gli dicesse, i misterii loro numerali esser quelle leggerezze che poi si sparsero tra il vulgo, 
                            e questo con astuzia ed accorgimento simile a quello del sagace giovane che, per torsi dattorno l'importunità non so se della madre o della curiosa moglie che l'assediava acciò le conferisse i 
                            segreti del senato, compose quella favola onde essa con molte altre donne rimasero dipoi, con gran risa del 
                            medesimo senato, schernite.
                        </p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
        </body>
        <!--Corpo del Testo-->
    </text>
</TEI>
